%% -*- mode: latex; mode: auto-complete -*-

%% reseni semestralni prace do XAVDT
%% Pavel Kačer, P12075

\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, czech]{babel}
\usepackage[a4paper]{anysize}
\marginsize{1.5cm}{1.5cm}{1cm}{1cm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
%\usepackage{listings}
%\usepackage{booktabs}
%\usepackage{amsthm}
\usepackage[hypcap]{caption}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}

\def\predmet{XAVDT }
\def\TODO{\textcolor{red}{TODO}}

\def\kutitle{Statistická analýza vícerozměrných dat}
\def\autor{Pavel Kačer, P12075}
\def\zadavatel{doc. Ing. Josef Tvrdík, CSc.}
\def\mydate{\today}
\def\pdftitle{Semestrální práce do~predmetu \predmet}
\def\subject{\kutitle}
\def\worksubject{Semestrální práce do~předmětu \predmet}

\hypersetup {
  colorlinks=false,
  pdfborder = 0 0 0,
  pdfauthor=Pavel Kacer,
  pdftitle=\pdftitle,
  pdfsubject=Statistika,
  unicode=true
}

%\def\equationautorefname{rovnice}

\frenchspacing
\selectlanguage{czech}

\begin{document}
\input{/home/draculus/skola/pomocne/title.tex}

\section{Zadání}
\label{sec:zadani}

Vážení studenti kombinovaného nebo distančního studia,

ve~svém pracovním či mimopracovním okolí (třeba na~internetu) si
najděte úlohu a~data, ve~které můžete využít vaše znalosti
z~vícerozměrné analýzy dat (aplikace alespoň jedné z~probíraných
metod). Tuto úlohu se pak pokuste vyřešit tak, abyste formulaci úlohy,
včetně odkazu na~data a~výsledky vašeho řešení mohli shrnout
do~stručné zprávy (jeden dokument, jehož délka pokud možno nepřesáhne
4~strany).

Za úspěšné vyřešení můžete dosáhnout max. 20 bodů.

\section{Řešení}
\label{sec:reseni}

Jako data pro~tuto práci jsem zvolil makroekonomické ukazatele
z~Longley z období 1947 až 1962. Tato data jsou dostupná jako součást
programu \href{http://www.r-project.org/}{GNU R}. Kompletní výpis dat
uvádím v~dodatku \nameref{sec:data}.

Co nás v~této zprávě zajímá je, zda hrubý domácí produkt závisí
na~ostatních faktorech v~našich datech.

Všechny výstupy ze~statistického programu GNU R v~tomto dokumentu jsou
uvedeny příkazem (nebo příkazy), které předcházely vytištění
dat. To~platí i~pro~obrázky, pro které budou příkazy uvedeny
v~popisku.

Dále již skromně prezentuji výsledky svých pokusů.

\subsection{Ověření vhodnosti dat}
\label{sec:overeni-dat}

Základní charakteristiky pro~všechny proměnné.

\begin{verbatim}
> summary (longley)
  GNP.deflator         GNP          Unemployed     Armed.Forces
 Min.   : 83.00   Min.   :234.3   Min.   :187.0   Min.   :145.6
 1st Qu.: 94.53   1st Qu.:317.9   1st Qu.:234.8   1st Qu.:229.8
 Median :100.60   Median :381.4   Median :314.4   Median :271.8
 Mean   :101.68   Mean   :387.7   Mean   :319.3   Mean   :260.7
 3rd Qu.:111.25   3rd Qu.:454.1   3rd Qu.:384.2   3rd Qu.:306.1
 Max.   :116.90   Max.   :554.9   Max.   :480.6   Max.   :359.4
   Population         Year         Employed
 Min.   :107.6   Min.   :1947   Min.   :60.17
 1st Qu.:111.8   1st Qu.:1951   1st Qu.:62.71
 Median :116.8   Median :1954   Median :65.50
 Mean   :117.4   Mean   :1954   Mean   :65.32
 3rd Qu.:122.3   3rd Qu.:1958   3rd Qu.:68.29
 Max.   :130.1   Max.   :1962   Max.   :70.55
\end{verbatim}

Vztahy mezi jednotlivými proměnnými ukazuje obrázek
\nameref{fig:data-pairs}.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{pairs.pdf}
  \caption{Srovnání vztahu proměnných}
  \label{fig:data-pairs}
\end{figure}

Ve~výstupu korelační matice níže vidíme, že veličiny
\verb!GNP.deflator!  a~\verb!GNP! jsou dle očekávání silně
korelovány. Proto veličinu \verb!GNP.deflator! z~další analýzy
vyloučím. Veličina \verb!Year! má pouze informativní charakter a~zdá
se, že \verb!Population! je také silně korelována, je třeba to vzít
do~úvahy.

\begin{verbatim}
> cor(longley)
             GNP.deflator       GNP Unemployed Armed.Forces Population
GNP.deflator    1.0000000 0.9915892  0.6206334    0.4647442  0.9791634
GNP             0.9915892 1.0000000  0.6042609    0.4464368  0.9910901
Unemployed      0.6206334 0.6042609  1.0000000   -0.1774206  0.6865515
Armed.Forces    0.4647442 0.4464368 -0.1774206    1.0000000  0.3644163
Population      0.9791634 0.9910901  0.6865515    0.3644163  1.0000000
Year            0.9911492 0.9952735  0.6682566    0.4172451  0.9939528
Employed        0.9708985 0.9835516  0.5024981    0.4573074  0.9603906
                  Year  Employed
GNP.deflator 0.9911492 0.9708985
GNP          0.9952735 0.9835516
Unemployed   0.6682566 0.5024981
Armed.Forces 0.4172451 0.4573074
Population   0.9939528 0.9603906
Year         1.0000000 0.9713295
Employed     0.9713295 1.0000000
\end{verbatim}

\newpage

Pro~veličiny \verb!Unemployed! a~\verb!Armed.Forces! je níže uveden
test na~korelaci.

\begin{verbatim}
> cor.test(longley$GNP, longley$Armed.Forces);
        Pearson's product-moment correlation
t = 1.8668, df = 14, p-value = 0.08302
alternative hypothesis: true correlation is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 -0.06327033  0.77142494
sample estimates:
      cor
0.4464368

> cor.test(longley$GNP, longley$Unemployed);
        Pearson's product-moment correlation
t = 2.8376, df = 14, p-value = 0.01317
alternative hypothesis: true correlation is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 0.1549766 0.8464304
sample estimates:
      cor
0.6042609
\end{verbatim}

Dle testu není \verb!Armed.Forces! korelována
s~\verb!GNP!. \verb!Unemployed! korelována je. Vyloučím ji proto
z~výpočtu modelu.

\subsection{Odhad regresního modelu}
\label{sec:odhad-modelu}

Výpočet odhadu regresního modelu ponechávám na~statistickém software.

\begin{verbatim}
> summary (fm1 <- lm (GNP ~ Armed.Forces + Population + Employed, data = longley));

Call:
lm(formula = GNP ~ Armed.Forces + Population + Employed, data = longley)

Residuals:
    Min      1Q  Median      3Q     Max 
-6.7950 -4.3053 -0.6737  3.3484  8.8392 

Coefficients:
               Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
(Intercept)  -1.339e+03  2.825e+01 -47.408 5.07e-15 ***
Armed.Forces  8.231e-02  2.381e-02   3.457  0.00474 ** 
Population    9.349e+00  7.601e-01  12.299 3.67e-08 ***
Employed      9.306e+00  1.577e+00   5.903 7.22e-05 ***
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1 

Residual standard error: 5.441 on 12 degrees of freedom
Multiple R-squared: 0.9976,	Adjusted R-squared: 0.997 
F-statistic:  1665 on 3 and 12 DF,  p-value: 5.556e-16 
\end{verbatim}

Z~výstupu usuzuji, že všech zbývající parametry jsou statisticky
významné.

Ještě pro~úplnost přidávám výstup z~analýzy ANOVA.

\begin{verbatim}
> anova(fm1);
Analysis of Variance Table

Response: GNP
             Df Sum Sq Mean Sq  F value    Pr(>F)    
Armed.Forces  1  29535   29535  997.786 6.386e-13 ***
Population    1 117269  117269 3961.680 < 2.2e-16 ***
Employed      1   1031    1031   34.842 7.223e-05 ***
Residuals    12    355      30                       
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1 
\end{verbatim}

Na~obrázku \nameref{fig:model-grafy} je také vidět, že rozdělení se
blíží normálnímu.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{model-plots.pdf}
  \caption{Grafy pro~vypočtený model}
  \label{fig:model-grafy}
\end{figure}

\subsection{Závěr}
\label{sec:zaver}

Vypočtený model má následující podobu.

\begin{equation}
  \label{eq:vypocteny-model}
  \hat{y} = 1339 + 0,08231 \cdot Armed.Forces + 9,349 \cdot Population + 9,306 \cdot Employed
\end{equation}

Závěr je, že velmi pravděpodobně je hrubý domácí produkt vysvětlen
populací, počtem zaměstnaných osob a počtu osob sloužících
v~armádě. Model vysvětluje asi 99~\% z~celkové variability.

\newpage
\appendix
\section{Data}
\label{sec:data}

Zde jsou data použitá v~práci.

\begin{verbatim}
> require (stats);
> longley
     GNP.deflator     GNP Unemployed Armed.Forces Population Year Employed
1947         83.0 234.289      235.6        159.0    107.608 1947   60.323
1948         88.5 259.426      232.5        145.6    108.632 1948   61.122
1949         88.2 258.054      368.2        161.6    109.773 1949   60.171
1950         89.5 284.599      335.1        165.0    110.929 1950   61.187
1951         96.2 328.975      209.9        309.9    112.075 1951   63.221
1952         98.1 346.999      193.2        359.4    113.270 1952   63.639
1953         99.0 365.385      187.0        354.7    115.094 1953   64.989
1954        100.0 363.112      357.8        335.0    116.219 1954   63.761
1955        101.2 397.469      290.4        304.8    117.388 1955   66.019
1956        104.6 419.180      282.2        285.7    118.734 1956   67.857
1957        108.4 442.769      293.6        279.8    120.445 1957   68.169
1958        110.8 444.546      468.1        263.7    121.950 1958   66.513
1959        112.6 482.704      381.3        255.2    123.366 1959   68.655
1960        114.2 502.601      393.1        251.4    125.368 1960   69.564
1961        115.7 518.173      480.6        257.2    127.852 1961   69.331
1962        116.9 554.894      400.7        282.7    130.081 1962   70.551
\end{verbatim}

\begin{description}
\item[GNP.deflator] je korekce hrubého národního produktu vůči inflaci. Její výpočet je dle vzorce $GNP.deflator = \frac{Nominal\;GNP}{Real\;GNP} \times 100$.
\item[GNP] je hrubý národní produkt (Gross National Product).
\item[Unemployed] je počet nezaměstnaných.
\item[Armed.Forces] je počet osob sloužících v~armádě.
\item[Population] je počet obyvatel mimo službu ve~veřejné správě a~ve~věku $\geq 14$ let.
\item[Year] značí rok.
\item[Employed] je počet zaměstnaných osob.
\end{description}

\end{document}
